\documentclass{article}

\usepackage [french]{babel}
%TODO: introduire les autres paquets nécessaires
%TODO: définir les environnements pour les définitions et les théorèmes
\title {mathematique}
\author {Remi GOUTTEBARON}
\date\today

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduction}
Combien y-a-t-il de permutations d'un ensemble fini à $n$ éléments?
Nous répondons à cette question dans la Section~3,
en utilisant l'opération \emph{factorielle}
que nous introduisons au préalable dans la Section~2.

\section{Définitions}

\subsection{factorielle}
La \emph{factorielle} d'un entier $n$ strictement positif, notée $n!$,
est le produit de tous les entiers strictement positifs plus petits ou égaux à $n$.
Par convention, la factorielle de $0$ est égal à $1$.

\subsection{permutation}
Une \emph{permutation} d'un ensemble fini
est une façon d'ordonner totalement cet ensemble.

\section{Résultats}

%TODO: déplacer la phrase suivante dans un environnement adéquat
Le nombre de permutations d'un ensemble à $n$ éléments
est égal à $n!$.

%TODO: supprimer la phrase suivante et déplacer la preuve qui suit dans un environnement adéquat
Prouvons ce résultat.
Nous procédons par récurrence sur $n$.
Si l'ensemble à $0$ éléments, alors
--croyez moi--
il n'y a qu'une seule permutation.
Soit $n\geq0$.
Supposons que le nombre de permutations d'un ensemble à $n$ éléments est $n!$
et montrons que celui d'un ensemble à $n+1$ éléments est $(n+1)!$,
soit $(n+1)\times n!$.
Pour ordonner $n+1$ éléments
il suffit de choisir un plus grand élément
et d'ordonner les $n$ autres éléments entre eux.
Il y a $n+1$ choix possible pour du plus grand élément
et, par hypothèse de récurrence,
$n!$ ordonnancements possibles
pour chaque ensemble de $n$ autres éléments.
Nous avons donc $(n+1)\times n!$ façon d'ordonner
un ensemble à $n$ éléments, soit $(n+1)!$.
Ceci conclut la preuve.

\section{Une autre section}
%TODO: faire marcher cette commande (sans la changer, sans la supprimer)
\blindtext[4] %c.f. TP1

\section{Encore une autre section}
%TODO: faire marcher cette commande (sans la changer, sans la supprimer)
\blindtext[6] %c.f. TP1

\end{document}
